\documentclass[../cic-tc.tex]{subfiles}
\begin{document}
\chapter{Introdução}

Linguagens de programação são uma parte essencial da informática.
Elas permitem representar algoritmos de forma expressiva, adequando-se ao nível de abstração e especializando-se conforme a área de aplicação.
Independente do nível de abstração da linguagem, em algum momento o código será executado em linguagem de máquina.
É necessário um processo que traduza a linguagem de programação de alto nível usada pelo programador para a linguagem nativa de máquina.
Existem duas abordagens para essa tarefa: interpretação e compilação.
Na compilação o código é traduzido antes da execução para a linguagem nativa e é executado diretamente na máquina.
Já a interpretação utiliza-se de um programa mediador, a tradução é feita em tempo de execução e o único código executado nativamente é o do interpretador.
       
Compiladores são ferramentas essenciais para a computação, além disso o conhecimento das técnicas e etapas de compilação são transferíveis para o desenvolvimento de interpretadores.
As técnicas utilizadas no seu desenvolvimento exigem uma base teórica forte e são alvo de pesquisa tanto na academia quanto na indústria.
Devido a esses fatores, os conceitos teóricos e as técnicas de desenvolvimento de compiladores fazem parte da grade curricular dos cursos de bacharelado em Ciência da Computação no Brasil.
    
O ensino de compiladores é trabalhado por meio de exposição da teoria e acompanhado da implementação de um compilador simples.
A ênfase do desenvolvimento são as etapas de análise léxica, análise sintática, análise semântica e geração de código.
Tipicamente a linguagem de programação a ser traduzida e a linguagem alvo são desenvolvidas especificamente com fim didático.
Isso deve-se à complexidade da tradução de linguagens de programação de alto nível comerciais  para linguagens de máquina de processadores reais que não se adequaria aos limites de uma disciplina de graduação de um semestre.
No caso do curso de bacharelado em ciência da Computação da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) usa-se um subconjunto de C ou outra linguagem procedural como linguagem de fonte e ILOC como linguagem alvo da tradução.

O resultado esperado para o projeto final é um compilador capaz de gerar código ILOC a partir da linguagem definida pelo professor.
Um simulador ILOC é uma ferramente importante para validação do resultado pelos alunos.
Contudo, o simulador ILOC fornecido com o livro texto da disciplina, Engineering a Compilers \cite{cooper2011engineering}, apresenta alguns problemas.
Ele não é capaz de executar toda a especificação da linguagem e as funcionalidades de análise de código e estatísticas de tempo de execução não estão presentes.
Tais funcionalidades são interessantes para determinar a corretude e eficiência do código pelos alunos, tendo em vista que diferentes códigos de máquina podem representar corretamente uma implementação de uma linguagem de alto nível.
    
Este trabalho foca no desenvolvimento de um simulador simples de ILOC que execute todo o conjunto de operações da linguagem necessárias para a disciplina de Compiladores da UFRGS e implemente funcionalidades como análise de código e estatísticas de tempo de execução.
A simulação possui etapas de análise lexicográfica e análise sintática como o compilador a ser desenvolvido pelos alunos, servindo assim o próprio código do simulador como uma referência de implementação e da aplicabilidades das técnicas e ferramentas usadas na disciplina.
  
\section{Estrutura do texto}
O trabalho divide-se em 6 capítulos.
No capítulo \ref{ch:background} são introduzidos os conceitos de compiladores necessários para a compreensão do trabalho.     
A linguagem ILOC é descrita no capítulo \ref{ch:lang}.
São definidas a sintaxe e semântica para todas as instruçoes da linguagem.
A contribuição deste trabalho é detalhada no capítulo \ref{ch:sim}. 
Decisões de projeto e a implementação do simulador são descritas em detalhe.
No capítulo \ref{ch:aval} uma avaliação experimental com exemplos de funcionalidade e casos de uso é apresentada.
Por fim, o capitulo \ref{ch:concl} apresenta as considerações finais do trabalho.
       
\end{document}
